\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{lscape}
%\usepackage{PixelArtTikz}
%surlignages
%\usepackage{unicode-math}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}

\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}


\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Question FLASH, Niveau=4,Date={01/10},Classe=ème}

\begin{exercice}
    


\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$(-3)\*(-3)\*(-3)\*(-3)=\dotfill$ & $5\*5\*5\*5\*5\*5\*5=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10\*10\*10\*10\*10=\dotfill$ & $(-1)\*(-1)\*(-1)=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$1,04\*1,04\*1,04=\dotfill$ & $\dfrac57\*\dfrac57\*\dfrac57\*\dfrac57\*\dfrac57=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$(-8,1)\*(-8,1)=\dotfill$ & $\left(-\dfrac13\right)\*\left(-\dfrac13\right)\*\left(-\dfrac13\right)\*\left(-\dfrac13\right)=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$a\*a\*a\*a=\dotfill$ & $x\*x\*x\*x\*x\*x\*x\*x\*x=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$(-3)^1=\dotfill$ & $5^0=\dotfill$ & $(-15)^0=\dotfill$ & $1745^1=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$(-0,03)^1=\dotfill$ & $\pi^0=\dotfill$ & $a^1=\dotfill$ & $(2x)^0=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}


\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 1  : Comprendre la notation puissance $a^{n}$, Niveau=4,Date={30/09},Classe=ème}

\begin{exercice}
    

Compléter :\\
a. Le produit de $3$ facteurs tous égaux à $6$ est égal à ......... exposant ......... \\
b. $8^4$ est de produit de ......... facteurs égaux à .........\\
c. Le produit de $5$ facteurs égaux à ......... est $(-4)^{....}$\\
d. $7^{....} = 7$ \\
e. $3^{....} = 1$\\
\end{exercice}


\begin{exercice}
Compléter :\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Puissance & Définition & Valeur \\
\hline
$3^5$ &                 &      \\
\hline
$9^2$ &                 &      \\
\hline
$(-2)^3$ &                 &      \\
\hline
$-3^2$ &                 &      \\
\hline
        & $6 \times 6 \times 6 \times 6$ &     \\
 \hline
        &   $(-1) \times (-1) \times (-1)$ &    \\
\hline
        &   $(-1) \times (-1) \times (-1) \times (-1)$&    \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
    

Écrire chaque expression avec la notation puissance. \\
a. $2 \times 2 \times 2 \times 2 =$ \\
b. $5 \times 5 \times 5 =$  \\
c. $3$ exposant $8$ : ......\\
d. $(-4)$ exposant $7$ : ......\\
\end{exercice}

\begin{exercice}
    

Calculer à la main puis vérifier à la calculatrice. \\
a. $(-2)^3$ \\
b. $-2^3$ \\
c. $(-2)^4$ \\
d. $-2^4$ \\
e. $(-2)^5$ \\
f. $-2^5$ \\
g. $(-2)^6$ \\
h. $-2^6$ \\
Que remarques-tu ?
\end{exercice}
\end{Maquette}



    
\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 2 : Comprendre la notation puissance $a^{-n}$, Niveau=4,Date={01/10},Classe=ème}



\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{Rappel:} Soit $a$ un nombre relatif quelconque, non nul. On a: $a^{-n}=\dfrac{1}{a^n}= \dfrac{1}{\underbrace{a \times a \times a \times \cdots \times a}_{{\footnotesize \mbox{n facteurs}}}}$
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
\textit{Écrire sous la forme d'une fraction, puis sous forme décimale si possible, comme dans l'exemple :}

\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$4^{-2}=\dfrac{1}{4^2}=\dfrac{1}{16}=0,0625$ & $3^{-3}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^{-1}=\dotfill$ & $5^{-2}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$2^{-5}=\dotfill$ & $1^{-4}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$25^{-1}=\dotfill$ & $(-12)^{-1}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$(-3)^{-2}=\dotfill$ & $10^{-5}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$-6^{-3}=\dotfill$ & $9^{-3}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$100^{-2}=\dotfill$ & $(-4)^{-3}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$0,5^{-6}=\dotfill$ & $(-7)^{-1}=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
\textit{Écrire sous la forme d'une puissance avec exposant négatif :}


\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$\dfrac{1}{(-3)\*(-3)\*(-3)\*(-3)}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{7\*7\*7\*7\*7\*7\*7}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{1}{10\*10\*10\*10\*10}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{(-4)\*(-4)\*(-4)}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{1}{a\*a\*a\*a}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{x\*x\*x\*x\*x\*x\*x\*x\*x}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{1}{5^7}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{10^{14}}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{1}{s^4}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{y^2}=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\end{exercice}

\newpage 

\begin{exercice}
\textit{Compléter  :} \\
\begin{enumerate}
    \item $\dfrac{1}{7 \times 7 \times 7 \times 7}$ = $\dfrac{1}{7^{....}}$ = $7^{....}$ 
    \item $\dfrac{1}{3 \times 3 \times 3}$ = $\dfrac{1}{3^{....}}$ = $3^{....}$ 
    \item $(-3)^3$ = $\dfrac{1}{.... \times .... \times ....}$ = $\dfrac{1}{....}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 3 : Puissance de 10, Niveau=4,Date={03/10},Classe=ème}

\begin{exercice}
    

\begin{center}
\begin{tabularx}{15cm}{|c|>\centering X|>\centering m{4cm}|}
\hline
Puissance & Écriture sous forme de produit & Écriture décimale \cr
\hline
\vtab
$10^3$ & $10\*10\*10$ & $1\,000$ \cr
\hline
\vtab
$10^5$ & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtab
$10^9$ & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtab
$10^4$ & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtab
\ldots\ldots & $10\*10\*10\*10\*10\*10$ & \dotfill \cr
\hline
\vtab
\ldots\ldots & $10\*10\*10\*10\*10\*10\*10\*10$ & \dotfill \cr
\hline
\vtab
\ldots\ldots & \dotfill & $100$ \cr
\hline
\vtab
\ldots\ldots & \dotfill & $10\,000\,000$ \cr
\hline
\vtab
\ldots\ldots & \dotfill & $1\,000\,000\,000$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}







\begin{exercice}
    

\begin{center}
\begin{tabularx}{15cm}{|c|>\centering X|>\centering X|>\centering m{4cm}|}
\hline
Puissance & Définition & Écriture fractionnaire & Écriture décimale \cr
\hline
\vtabplus
$10^{-3}$ & $\dfrac{1}{10^3}$ & $\dfrac{1}{1000}$ & $0,001$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^{-5}$ & \dotfill & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
$10^{-9}$ & \dotfill & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & $\dfrac{1}{10^4}$ & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & $\dfrac{1}{10^6}$ & \dotfill & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & \dotfill & $\dfrac{1}{100}$ & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & \dotfill & $\dfrac{1}{10\,000\,000}$ & \dotfill \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & \dotfill & \dotfill &  0,1 \cr
\hline
\vtabplus
\ldots\ldots & \dotfill & \dotfill &  0,000\,000\,01 \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}
\newpage 
\begin{exercice}

Sur la grille du Pixel-Art chaque lettre correspond à une couleur. Déterminer la valeur de chaque lettre en répondant aux questions ci-dessous. \\
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A$ : Écrire $0,000~01$ sous la forme d'une puissance de $10$.
 \item $B$ $=$ $10^4$ - $10^2$
 \item $E$ : Écrire $10 \times 10 \times 10 \times 10$ sous la forme de puissance de 10. 
 \item $F$ : Écrire $\dfrac{1}{10 \times 10 \times 10\times 10}$ sous la forme d'une puissance de $10$. 
 \item $H$ = $5032^0$
 \item $I$ = $10^5$ - $2^0$
 \item $J$ = $10^5$ + $10^{-3}$
 \item $K$ = $2^4$ + $10^5$
 \item $L$ = Écrire $\dfrac{1}{0,2 \times 0,2 \times 0,2}$ sous la forme d'une puissance. 
 \item $M$ = $-10^5$
 \item $N$ = $\dfrac{10^4}{10}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 Noir  &   Marron &  Blanc & Bleu foncé & Bleu clair & Rose \\
 \hline

$9~900$  & $-100~000$  & $10^{-5}$ & $100~000,001$ & $100~016$ & $10^{-4}$\\
\hline
 Rouge  & Orange  & Gris Clair & Gris Foncé & Violet & \\
\hline
$10^4$  & $99~999$   &  $1$ & $1~000$  & $0,2^{-3}$  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{exercice}

\begin{center}
\PixelArt[Lettres=ABEFHIJKLMN,Largeur=25,Hauteur=36,Unite=4mm,ListeCouleurs={white,black,red,Pink,LightGray,Orange,blue,Cyan,Purple,Brown,Gray}]{MARIO2.csv} \\

\end{center}


\begin{center}
\PixelArt[Lettres=ABEFHIJKLMN,Largeur=25,Hauteur=36,Unite=4mm,ListeCouleurs={white,black,red,Pink,LightGray,Orange,blue,Cyan,Purple,Brown,Gray},Solution]{MARIO2.csv} \\

\end{center}



















\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 4 : Multiplier par une puissance de 10 , Niveau=4,Date={04/10},Classe=ème}




\begin{exercice}
\begin{center}
\begin{tabularx}{14cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
$a$ & $a\*10$ & $a\*100$ & $a\*1\,000$ & $a\*10\,000$ \cr
\hline
3,145 &       &          &             &              \cr
\hline
28,3  &       &          &             &              \cr
\hline
0,0021&        &          &             &               \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}   
\begin{center}
\begin{tabularx}{14cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
$a$ & $a\*0,1$ & $a\*0,01$ & $a\*0,001$ & $a\*0,0001$ \cr
\hline
224,67 &       &          &             &              \cr
\hline
31\,228,3  &       &          &             &              \cr
\hline
14&        &          &             &               \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
    

\begin{enumerate}
\item Compléter : \par 
$\bullet$ $25,1403\*10^2=25,1403\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $25,1403\*10^3=25,1403\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $25,1403\*10^4=25,1403\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $25,1403\*10^6=25,1403\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
\item Compléter: \par 
$\bullet$ $312,47\*10^{-2}=312,47\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $312,47\*10^{-3}=312,47\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $312,47\*10^{-4}=312,47\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 
$\bullet$ $312,47\*10^{-6}=312,47\*\points[2cm]=\points[3cm]$ \par 

\item \textit{Calculer :}\par
\begin{multicols}{2}
$\bullet$ $14\*10^3=\dotfill$ \par $\bullet$ $7,21\*10^2=\dotfill$ \par $\bullet$ $0,0124\*10^5=\dotfill$ \par $\bullet$ $2,14807\*10^4=\dotfill$ \par $\bullet$ $1,402\*10^6=\dotfill$ \par $\bullet$ $0,00075\*10^4=\dotfill$ \par $\bullet$ $21542\*10^{-1}=\dotfill$ \par $\bullet$ $147,3\*10^{-2}=\dotfill$ \par $\bullet$ $7,3\*10^{-3}=\dotfill$ \par $\bullet$ $472,5\*10^{-6}=\dotfill$ \par $\bullet$ $0,56\*10^{-4}=\dotfill$ \par $\bullet$ $1,58\*10^{-2}=\dotfill$ \par 
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    
\textit{Compléter :}
\begin{enumerate}
\item 
\begin{multicols}{2}
$\bullet$ $27\*10^{\ldots}=27000$ \par $\bullet$ $2,5\*10^{\ldots}=250$ \par $\bullet$ $0,07\*10^{\ldots}=70$ \par $\bullet$ $3,1415\*10^{\ldots}=314,15$ \par $\bullet$ $1,402\*10^{\ldots}=14,02$ \par $\bullet$ $0,0041\*10^{\ldots}=410$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^3=97$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^2=2157,4$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^3=4,7$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^6=5471,8$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^4=1,77$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^5=140,48$ \par 
\end{multicols}\vspace{3mm}\par
\item 

\begin{multicols}{2}
$\bullet$ $27\*10^{\ldots}=0,27$ \par $\bullet$ $2,5\*10^{\ldots}=0,0025$ \par $\bullet$ $44\*10^{\ldots}=4,4$ \par $\bullet$ $314,5\*10^{\ldots}=0,3145$ \par $\bullet$ $72,16\*10^{\ldots}=0,07216$ \par $\bullet$ $0,41\*10^{\ldots}=0,000041$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-3}=0,197$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-2}=21,754$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-3}=11,7$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-6}=0,0051$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-4}=3,12$ \par $\bullet$ $\points[2cm]\*10^{-5}=0,086$ \par 
\end{multicols}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}\par

\textbf{\textsc{\large Exercice 4}} \textit{Relier par un trait les nombres égaux:}\par
\begin{center}

\begin{tabular}{|r c l|}
\hline
\vtab
$2,718\*10^3$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $2,718$ \\
\vtab
$271,8\*10^{-2}$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $2718$ \\
\vtab
$0,02718\*10^4$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $27,18$ \\
\vtab
$2718\*10^{-2}$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $27180$ \\
\vtab
$0,2718\*10^5$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $271,8$ \\
\vtab
$27180\*10^{-6}$ $\bullet$& \hspace{2cm} &$\bullet$ $0,02718$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    


Décompose comme dans l'exemple :\par
$\bullet$ $2754,93=2\*10^3\;+\;7\*10^2\;+\;5\*10^1\;+\;4\*10^0\;+\;9\*10^{-1}\;+\;3\*10^{-2}$\par
$\bullet$ $147,3=\dotfill$ \par
$\bullet$ $57,026=\dotfill$ \par
$\bullet$ $0,002047=\dotfill$ \par
$\bullet$ $100,08=\dotfill$ \par
$\bullet$ $9140803,02=\dotfill$
\end{exercice}

\end{Maquette}




\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 5 : Produits et quotients de puissances, Niveau=4,Date={07/10},Classe=ème}

\begin{exercice}
    \textit{Écrire sous la forme d'une seule puissance :}


\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|X|X|}
\hline
\vtabplus
\textbf{Exemple 1:} $7^3\*7^2=(7\*7\*7)\*(7\*7)=7^5$ & \textbf{Exemple 2:} $\dfrac{2^6}{2^3}=\dfrac{2\*2\*2\*\cancel{2}\*\cancel{2}\*\cancel{2}}{\cancel{2}\*\cancel{2}\*\cancel{2}}=2^3$ \cr
\hline
\vtabplus
$8^2\*8^4=\dotfill$ & $\dfrac{3^5}{3^3}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$5^3\*5=\dotfill$ & $\dfrac{7^4}{7}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$9^5\*9^{-2}=\dotfill$ & $\dfrac{6^2}{6^4}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$(-3)^2\*(-3)^5=\dotfill$ & $\dfrac{11^2}{11^{-1}}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$4^{-2}\*4^3=\dotfill$ & $\dfrac{6}{6^4}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$(-7)\*(-7)^{-4}=\dotfill$ & $\dfrac{3^8}{3^{11}}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$5^8\*5^{-8}=\dotfill$ & $\dfrac{4^2}{4^{-2}}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{5^2\*5^4}{5^3}=\dotfill$ & $4^3\*\dfrac{4^8}{4^6}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^8\*10^3=\dotfill$ & $\dfrac{10^5}{10^2}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^8\*10^{-6}=\dotfill$ & $\dfrac{10^2}{10^6}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^{-2}\*10^{-5}=\dotfill$ & $\dfrac{10^{-3}}{10^4}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{10^{-8}\*10}{10^5}=\dotfill$ & $\dfrac{10^{-1}\*10^4}{10^3\*10^{-7}}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
${(10^3)}^2=\dotfill$ & ${(10^{5})}^4=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
${(10^{-5})}^3=\dotfill$ & ${(10^{-1})}^{-7}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
${(10^8)}^3\*10^{-17}=\dotfill$ & $\dfrac{{(10^5)}^3\*10}{10^4\*{(10^2)}^{-1}}=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}

\newpage 

\begin{exercice}
\textit{Écrire sous la forme d'une seule puissance :}
\begin{center}
\begin{tabularx}{16cm}{|X|X|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\vtabplus 
\textbf{Ex:} $7^2\*5^2=(7\*7)\*(5\*5)=(7\*5)\*(7\*5)=(7\*5)^2=35^2$ \hfill } \cr
\hline
\vtabplus
$5^2\*3^2=\dotfill$ & $\dfrac{21^2}{7^2}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$\dfrac{(-14)^4}{7^4}=\dotfill$ & $4^6\*(-0,25)^6=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabplus
$10^5\*3,1^5=\dotfill$ & $\dfrac{35^3}{(-7)^3}=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    

Compléter les "Puissances 4" ci-dessous. On donnera les résultats sous forme de puissance de 10. \\
\vspace{0.3cm}

\PQuatre[Autre,LargeurUn=1cm,Consignes="$\times$",Echelle=1.8]{%
\begin{tabular}{l}  10 \end{tabular}%
/\begin{tabular}{l} 0{,}1 \end{tabular}%
/\begin{tabular}{l}0{,}0001\end{tabular}%
/\begin{tabular}{l}10000\end{tabular}%
/\begin{tabular}{l}10^{-3}\end{tabular}%
,0{,}1/100/0{,}001/100/$10^{-3}$} 

\end{exercice}

\begin{exercice}
Calculer puis donner le résultat sous la forme $10^n$.    

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
	\item $A$ $=$ \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10^7 \times 10^4}{10^2}$\end{minipage}
	\item $B$ $=$ \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10 \times 10^7}{10~000}$\end{minipage}
	\item $C$ $=$ \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10^2 \times 10^4}{10^2 \times 10^3}$\end{minipage}
	\item $D$ $=$\begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10^3}{10^{-1}}$\end{minipage}
	\item $E$ $=$\begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10^5 \times 10^{-4}}{10^7 \times 10^{-3}}$\end{minipage}
	\item $F$ $=$\begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{10^5 \times 0,01}{0,000~000~1 \times 10^6}$\end{minipage}
	
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 6 : Écriture scientifique, Niveau=4,Date={08/10},Classe=ème}

\begin{exercice}
    

\textit{Compléter les égalités suivantes, comme dans l'exemple :}\par
\begin{tabularx}{16cm}{>\centering X@{=}>\centering X@{=}>\centering X@{=}>\centering X}
\vtab
$\bullet$ $25,4$ &  $2540\*10^{-2}$ & $0,0254\*10^{3}$ & $2,54\*10^{1}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $0,041$ &  $410\*10^{\ldots}$ & $\points[2cm]\*10^{-2}$ & $0,00041\*10^{\ldots}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $36\,214$ &  $3,6214\*10^{\ldots}$ & $362,14\*10^{\ldots}$ & $\points[2cm]\*10^{6}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $0,92$ &  $9200\*10^{\ldots}$ & $\points[2cm]\*10^{-2}$ & $\points[2cm]\*10^{-1}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $114,3$ &  $11\,430\*10^{\ldots}$ & $0,01143\*10^{\ldots}$ & $\points[2cm]\*10^{2}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $475\*10^{-9}$ &  $0,00475\*10^{\ldots}$ & $\points[2cm]\*10^{-2}$ & $4,75\*10^{\ldots}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $0,036\*10^{-2}$ &  $\points[2cm]\*10^{-6}$ & $\points[2cm]\*10^{-4}$ & $360\*10^{\ldots}$ \cr
\vtab
$\bullet$ $720\*10^{-5}$ &  $\points[2cm]\*10^{-8}$ & $\points[2cm]\*10^{4}$ & $7,2\*10^{\ldots}$ \cr
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}

\textit{Parmi les nombres suivants, surligner ceux qui sont écrits sous forme scientifique :}

\begin{center}
$12,3\*10^5$ \hfill $5,3\*10^9$ \hfill $9,9\*10^{-12}$ \hfill $78\*10^3$ \hfill $0,25\*10^6$\par
$750\*10^{-15}$ \hfill $8\*10^{11}$ \hfill $7,14\*10^{-1}$ \hfill $11,3\*10^{-8}$ \hfill $0,04\*10^1$
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\textit{Compléter le tableau, puis surligner l'écriture scientifique du nombre donné en écriture décimale:}

\begin{center}
\begin{tabularx}{15cm}{|c|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
 Écriture décimale & \multicolumn{3}{c|}{Écritures utilisant les puissances de 10} \cr
\hline
\vtab
$2718$ & $2,718\*10^{\ldots}$ &  $271,8\*10^{\ldots}$ &  $\points[2cm]\*10^{-1}$ \cr
\hline
\vtab
$\points[2cm]$ & $54\*10^{-6}$ &  $0,054\*10^{\ldots}$ &  $\points[2cm]\*10^{-5}$ \cr
\hline
\vtab
$0,00024$ & $240\*10^{\ldots}$ &  $2,4\*10^{\ldots}$ &  $\points[2cm]\*10^{-9}$ \cr
\hline
\vtab
$\points[2cm]$ & $715,2\*10^{\ldots}$ &  $\points[2cm]\*10^{5}$ &  $715\,200\,000\*10^{-3}$ \cr
\hline
\end{tabularx}

\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    
\textit{Donner l'écriture scientifique de chacun des nombres suivants :}\par
\begin{multicols}{3}
\columnseprule=0.5pt
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\item $854\,000=\points[2cm]\*10^{\ldots}$\par
\item $0,051=\points[2cm]\*10^{\ldots}$\par
\item $132=\points[2cm]\*10^{\ldots}$\par
\item $1\,510\,000=\dotfill$\par
\item $0,000078=\dotfill$\par
\item $0,902=\dotfill$\par
\item $14\,500\,000\,000=\dotfill$\par
\item $0,0804=\dotfill$\par
\item $732\*10^{3}=\dotfill$\par
\item $0,027\*10^6=\dotfill$\par
\item $1400\*10^7=\dotfill$\par
\item $85\,070\*10^{-11}=\dotfill$\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\newpage 
\begin{exercice}
Tu vas devoir dessiner un clown, mais pas n'importe comment ! Ce sont les valeurs des écritures scientifiques dans le tableau ci-dessous qui vont t'aider. 
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{clown.jpg}
\end{center}
\end{exercice}

\end{Maquette}


\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 7 : Encadrement et ordre de grandeur d'un nombre, Niveau=4,Date={10/10},Classe=ème}



\begin{exercice}
    


On donne les nombres $A=67\,028\,200\,000$ et $B=0,000\,0319$.
\begin{enumerate}
\item Ecrire les deux nombres $A$ et $B$ sous forme scientifique.
\item Donner un ordre de grandeur de $A$, de $B$.
\item Encadrer $A$ et $B$ par deux puissances de 10 d'exposants consécutifs.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    On donne les nombres $C=0,000\,000\,000\,000\,78$ et $D=42\,753$.
\begin{enumerate}
\item Écrire les deux nombres $C$ et $D$ sous forme scientifique.
\item Donner un ordre de grandeur de $C$, de $D$.
\item Encadrer $C$ et $D$ par deux puissances de 10 d'exposants consécutifs.
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}
    


\textit{Voici les distances du Soleil à quelques planètes, étoiles ou nébuleuses.} 
\begin{center}
\begin{tabular}{|ll||ll|}
\hhline{--||--}
Alpha du centaure&: $40\,700$ milliards de km&
Sirius&: $8,26$ a.l.\\
Neptune&: $4,5$ milliards de km&
Mars&: $228$ millions de km\\
Proxima du Centaure&: $404\*10^{11}$~km&
Jupiter&: $7\,776\*10^5$~km\\
Uranus&: $2\,870\,000\,000$ km&
Nébuleuse d'Andromède&: 2 millions a.l.\\
Saturne&: $1\,428\,000\,000$~km&
Vénus&: $10\,810\*10^4$~km\\
Pluton&: $5,92\*10^{-4}$ a.l.&
Mercure&: $57\,850\,000$~km\\
La Terre&: $149,5$ millions de km&
Etoile Polaire&: $4,31\*10^2$ a.l.\\
\hhline{--||--}
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Remarque: }Une année-lumière (notée a.l.) vaut environ $10^{13}$~km (\textit{voir par ailleurs})\par
\begin{enumerate}
\item Donner l'écriture scientifique des nombres qui mesurent ces distances en kilomètres,
\item \textit{Ordres de grandeur :}
\begin{enumerate}
\item Donner un ordre de grandeur de la distance $m$ séparant le Soleil de Mercure
\item Donner un ordre de grandeur de la distance $p$ séparant le Soleil de Pluton.
\item Donner un ordre de grandeur du quotient $\dfrac{p}{m}$, et traduire le résultat obtenu par une phrase. Si, sur une maquette, on décidait que le Soleil et Mercure étaient distants de 1 mètre, quelle distance séparerait le Soleil de Pluton?
\end{enumerate}
\item \textit{Encadrements:}
\begin{enumerate}
\item Quels sont les astres dont la distance au Soleil est comprise entre $10^8$ et $10^9$ km?
\item Quels sont les astres dont la distance au Soleil est comprise entre $10^{14}$ et $10^{15}$ km?
\item Encadrer la distance séparant le Soleil de l'Etoile Polaire par deux puissances de 10 d'exposants consécutifs.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 8 : Priorités opératoires avec les puissances, Niveau=4,Date={11/10},Classe=ème}

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.3\baselineskip
\textbf{\textsc{\large A retenir:}}\par
Dans un enchaînement de calculs, les priorités sont les suivantes:
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] En présence de parenthèses, on commence par les calculs entre parenthèses.
\item[$\bullet$] En l'absence de parenthèses:
\begin{itemize}
\item on commence par calculer les puissances,
\item puis on effectue les multiplications et les divisions,
\item enfin on termine en effectuant les additions et soustractions.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
    


\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$A=(-5+4\*2)^3$ & $B=-5+4\*2^3$ & $C=(-5+4)\*2^3$ \cr
\hline
\vtabb
$D=5\*2^3-3\*2^4+3$ & $E=(5+2)^2-\left(5^2+2^2\right)$ & $F=11-\left(-2^3+6\right)\*5^2$ \cr
\hline
\vtabb
$G=-2\*10^4-5\*(-10)^3+200$ & $H=(-3\*2)^3-3\*2^3$ & $I=\left(-9\right)^2-\left[-3\*(-2)-8\right]^3\*7$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    
 \textit{Calculer à la main, en détaillant les étapes du calcul, comme dans les exemples donnés;}\par le résultat sera donné sous la forme $a\*10^n$, où $a$ est un nombre décimal et $n$ un entier relatif, mais également sous forme décimale.
\vspace{3mm}\par

\textbf{Exemple 1} $\bullet$ $25\*10^6-130\*10^4=25\*10^6-1,3\*10^6=(25-1,3)\*10^6=23,7\*10^6=23\,700\,000$ \par
\textbf{Exemple 2} $\bullet$ $4\*10^{-7}\*12\*10^3=(4\*12)\*(10^{-7}\*10^3)=48\*10^{-4}=0,0048$ \par
\textbf{Exemple 3} $\bullet$ $\dfrac{32\*10^5}{10^3\*8}=\dfrac{32}{8}\*\dfrac{10^5}{10^3}=4\*10^2=400$\par
\vspace{5mm}\par
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$A=10^3+10^5$ & $B=10^{-2}+3\*10^{-3}$ & $C=34\*10^9-0,02\*10^{12}$ \cr
\hline
\vtabb
$D=7\*10^5\*(-2)\*10^{-8}$ & $E=\left(4\*10^3\right)^2\*25\*10^{-9}$ & $F=12\*10^{-3}\*0,4\*\left(10^{-5}\right)^2$ \cr
\hline
\vtabb
$G=\dfrac{-12\*10^7}{10^5\*4}$ & $H=\dfrac{6^2\*10^6}{9\*10^{-3}}$ & $I=\dfrac{6\*10^{-5}\*(-0,3)\*\left(10^9\right)^2}{9\*10^{11}}$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}


\begin{exercice}
\textit{Calculer à la main, en détaillant les étapes de calcul:}
\begin{center}
$A=\left(9-\left(8-\left(6-\left(4-\left(2-0\right)^0\right)^1\right)^2\right)^3\right)^4$
\end{center}
\end{exercice}
\end{Maquette}



\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Fiche 9 : Puissance de 10 et préfixe,Niveau=4,Date={08/11},Classe=ème}


\noindent  Ci-dessous se trouve un tableau des équivalences entre puissances de 10 et préfixe associé :\\

\begin{center}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Préfixes & Téra & Giga & Méga & Kilo & Unité & Milli & Micro & Nano & Pico \\
\hline
Symboles	 & T	    & G	  & M	      & K	&       &  m	    & $\mu$	    &   n & p \\
\hline
$10^n$	 & $10^{12}$ &	$10^9$ & 	$10^6$	  &$10^3$	& $10^0=1$ & $10^{-3}$ &	$10^{-6}$ & $10^{-9}$ &	$10^{-12}$ \\
\hline
\end{tabular}

\end{center}

\noindent \textbf{Méthode :} convertir $4{,}4\times10^{3}~\mu\text{m}$ en $\text{pm}$ \\
$4{,}4\times10^{3}~\mu\text{m} = 4{,}4~\ldots\ldots~\text{pm}$ \\
D'après le tableau précédent $1\mu\text{m}$ = $10^6~\text{pm}$ donc : \\
$4{,}4\times10^{3}~\mu\text{m} = 4{,}4\times10^{3}\times10^{6}~\text{pm}$ = $4{,}4\times10^{9}~\text{pm}$






\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}

	\item $9{,}4\times10^{9}~\text{MWh} = 9{,}4~\ldots\ldots~\text{TWh}$
	\item $9{,}9\times10^{10}~\text{GWh} = 9{,}9~\ldots\ldots~\text{MWh}$
	\item $90{,}12\times10^{5}~\text{nm} = 90{,}12~\ldots\ldots~\text{m}$
	\item $601{,}8\times10^{10}~\text{TWh} = 601{,}8~\ldots\ldots~\text{GWh}$
	\item $6{,}7\times10^{11}~\text{W} = 6{,}7~\ldots\ldots~\text{MW}$
	\item $941{,}5\times10^{-10}~\text{m} = 941{,}5~\ldots\ldots~\mu\text{m}$
	\item $27{,}5\times10^{17}~\text{W} = 27{,}5~\ldots\ldots~\text{GW}$
	\item $36{,}27\times10^{8}~\text{km} = 36{,}27~\ldots\ldots~\text{m}$
	\item $804{,}8\times10^{11}~\text{mm} = 804{,}8~\ldots\ldots~\text{m}$
 \item $4{,}8\times10^{-11}~\text{nm} = 4{,}8~\ldots\ldots~\text{m}$
 
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


    



\end{Maquette}













\end{document}